# 关于递归树高度的问题

这里放两个链接：

[完全二叉树的高度为什么是对lgN向下取整](https://www.cnblogs.com/buzzerrookie/p/3378473.html)

[算法导论中，为什么合并排序的递归树的高度为lgn?](https://zhidao.baidu.com/question/1430315770071767139.html)

## 汇总：

先说明一下，计算机科学里面的 lg n就是数学上的 log 2(n) 

### 我们先用推导法。

第一层是 1 个，第二层 2 个，第三次又把上一层的两个拆分为 4 个。这样推测，每层都是 2 ^ (h - 1) = n。所以树的高度就是 h = log 2(n) + 1

### 再按照第二个链接里面用数学方法计算一次。

原作者这里假设的只有根节点的树高度是0。

设一棵完全二叉树节点个数为N，高度为h。所以总节点个数N满足以下不等式：

​	1 + 2<sup>1</sup> + 2<sup>2</sup> + …… + 2<sup>h-1</sup> < N <= 1 + 2<sup>1</sup> + 2<sup>2</sup> + …… + 2<sup>h</sup> 

使用求和公式以后得出 2<sup>h</sup> - 1 < N <= 2<sup>h+1</sup> - 1，所以 2<sup>h</sup> < N+1 <= 2<sup>h+1</sup>，两边同取以 2 为底的对数得 h < log 2(N+1) <= h+1。

* 若 N + 1 = 2<sup>k</sup>，此时完全二叉树为满二叉树，解上述不等式得 h < k <= h + 1，所以 h = k-1。而 log 2(N) = log 2(2<sup>k</sup> -1)，又因为比 2<sup>k</sup> -1 小且离其最近的2的幂是 2<sup>k-1</sup> ，所以 log 2(N) > log 2(2<sup>k</sup>-1) = k-1，因此对 log 2(N) 向下取整即为 k-1，即二叉树的高度等于对 log 2(N) 向下取整。

* 若 N + 1 不等于2的幂，设2<sup>k-1</sup> < N+1 < 2<sup>k</sup>，所以 k - 1 < log 2(N+1) < k，根据之前的 h < log 2(N+1) <= h+1，所以 h = k-1。设此时对应的满二叉树节点数为 N<sub>0</sub> ，所以 k - 1 = 对 log 2(N<sub>0</sub>) 向下取整。h = k-1 也等于对 log 2(N<sub>0</sub>) 向下取整。因为 N > 2<sup>k-1</sup> -1，即 N >= 2<sup>k-1</sup>，N<sub>0</sub> <= 2<sup>k</sup> -1，所以对 log 2(N<sub>0</sub>) 向下取整等于对 log 2(N<sub>0</sub>) 向下取整。所以二叉树的高度等于对 log 2(N) 向下取整。


